\chapter{Istruzioni aritmetiche}
Le operazioni e i formati supportati in campo numerico variano a seconda del processore. L'8086 supporta istruzioni per il calcolo binario (in complemento a 2) di numeri interi (non in virgola mobile) su 8, 16 ed in parte anche su 32 bit con segno e senza segno, e istruzioni per il calcolo tra numeri in formato BCD.

\section{Istruzioni \texttt{ADD} e \texttt{SUB}}
Le istruzioni \texttt{ADD} e \texttt{SUB} supportano numeri su 8 (byte) o 16 bit (word), a patto che gli operandi abbiano uguale lunghezza. Il primo operando oltre a essere in ingresso è anche in uscita. Gli operandi non possono essere entrambi locazioni di memoria. Queste istruzioni impostano molteplici flag che possono poi essere acceduti.

Le istruzioni \texttt{ADD} e \texttt{SUB} non fanno distinzione se i due operandi in complemento a 2 sono con segno o senza segno.

\section{Istruzione \texttt{CBW}}
L'istruzione \texttt{CBW}, priva di operandi, estende il contenuto dal registro AL su 8 bit all'intero registro AX su 16 bit. L'operazione di estensione è differente a seconda che si tratti di un numero con segno o senza segno.

\section{Istruzione \texttt{CWD}}
L'istruzione \texttt{CWD} funziona in modo analogo all'istruzione \texttt{CBW}, ma passa da 16 a 32 bit, cioè da AX a DX:AX estendendo il segno.

\section{Istruzione \texttt{ADC}}
L'istruzione \texttt{ADC} permette di sommare due operandi su 32 o 64 bit, tenendo conto del riporto lasciato nel carry flag CF dalle istruzioni \texttt{ADD} applicate in precedenza sulle word meno significative.

\section{Istruzione \texttt{SBB}}
L'istruzione \texttt{SBB} funziona in maniera analoga a \texttt{ADC}, tenendo conto del carry flag CF lasciato dalle istruzioni \texttt{SUB}.

\section{Istruzione \texttt{INC} e \texttt{DEC}}
Le istruzioni \texttt{INC} e \texttt{DEC}, di tipo CISC, incrementano o decrementano l'operando di un'unità; aggiornano tutti i flag di stato tranne il carry flag CF.

\section{Istruzione \texttt{NEG}}
L'istruzione \texttt{NEG} cambia segno all'operando (in complemento a 2).

\section{Istruzione \texttt{MUL} e \texttt{IMUL}}
Le istruzioni \texttt{MUL} e \texttt{IMUL} effettuano la moltiplicazione di numeri rispettivamente senza segno e con segno. L'unico operando viene moltiplicato per il contenuto di AL o di AX a seconda se l'operando è su 8 o su 16 bit, e il risultato viene memorizzato rispettivamente in AX e in DX:AX.

I flag CF e OF cambiano il loro significato: se sono entrambi 0, la parte alta del risultato è nulla.

\section{Istruzione \texttt{DIV} e \texttt{IDIV}}
Le istruzioni \texttt{DIV} e \texttt{IDIV}, aventi un unico operando, effettuano la divisione:
\begin{itemize}
\item operando su 8 bit: il contenuto del registro AX viene diviso per l'operando, e vengono memorizzati il quoziente in AL e il resto in AH;
\item operando su 16 bit: il contenuto del registro DX:AX viene diviso per l'operando, e vengono memorizzati il quoziente in AX e il resto in DX.
\end{itemize}

Se si cerca di effettuare una \textbf{divisione per zero} (cioè il divisore è troppo piccolo e genererebbe un quoziente troppo grande rispetto alle dimensioni del registro di destinazione), viene generato un errore e viene interrotto il programma.